【文青Cafe】太子TC2月底結業 老闆鼓勵員工追夢獻首個紋身

「唔好做啦，快啲過嚟影相！」歡笑聲此起彼落，熟客催促兩位老闆放下手頭工作。留着一頭長髮、負責水吧的老闆岑蘊華（岑仔）在咖啡上拉花寫字，連同樓面的吳婉君（表妹），端上咖啡，在滿座的周日中忙裏偷閒，與朋友更新近況。咖啡面寫上的，正是「消失的TC2」。

TC2 Cafe & Workshop（下稱TC2），一直以文化平台自居。兩位老闆原為資深記者，岑仔1991年大學畢業後便投身傳媒行業，表妹為其舊同事。兩人一直想開一間跟新聞有關的咖啡店，「但純粹跟新聞有關的話，應該不到一頭半個月就做唔住，於是我們決定以文化做定位，新聞亦是文化的一種嘛！」2004年在新蒲崗試水溫，主打外賣生意。2008年在油麻地砵蘭街開分店，地方比新蒲崗闊落，「文化平台」的方向更見鮮明。2013年，砵蘭街店加租九成，他們搬至太子柏樹街現址。一做，就是五年多。

岑仔指，是次結業並非經營困難或業主加租，「我們合作了十年的大廚要做手術，需要休養一段時間。加上租約期滿，種種迹象讓我們思考是否應該繼續做下去。」

這個社運人士聚腳點、傳媒工作者的樹洞、員工的樂園，看似平凡，但TC2卻有着多種身份及意義。

「社區院線」感可惜：文化cafe的龍頭
「文化星期日」是TC2一直堅持舉辦的活動，每個周日下午，咖啡店二樓將會用作文化活動。「理念就是將入場門檻降至最低，希望任何人都可以參與文化活動。表演者沒有場租的壓力，參與者亦毋須付最低消費。」表妹說。

調整好投影機的角度，觀眾陸續進場，最後一次的「文化星期日」快將開始。

螢幕播放着導演陳安琪的文學紀錄片《三生三世聶華苓》，由民間組織「社區院線」主辦，他們是「文化星期日」的常客。組織在非院線場地舉辦放映會，以獨立、較小眾電影為主。放映會自由定價，收益與TC2分賬，分賬後TC2收益有時只得寥寥數百元。社區放映以外，有些人會搞音樂演出、座談會，場租方面則由表演者決定。「文化星期日」以外，店內平日放置的畫作、寄賣作品均為獨立創作，收益全歸原創者。

對「社區院線」負責人Judy而言，TC2是一個每次去都會與朋友碰面的地方，對於岑仔二人的決定，「始終都會傷心，雖然以文化為主題的咖啡店越來越多，但TC2十多年前已以此為定位，可算是扮演着龍頭位置。再也沒有一個讓同路人聚集的地方。」導演黃修平亦感嘆：「前陣子需要舉辦展覽，選場地時我也考慮過TC2，但之後（結業後）就不行了。 」

定位為文化咖啡店，兩位老闆早有犧牲部份盈利的準備。反應未如預期的日子，亦難免意興闌珊。「你問我十多年來的改變，就是搞文化活動的場地多了，搞手也多了，但參與的人數未必多了，睇來睇去都是那班。參與的人數不多，有些還要『施施然遲大到』。開始令我們懷疑，是否有很多人需要這個平台。」今次「歇一歇」，正好讓他們重新反思的這問題。

老闆做紋身白老鼠 鼓勵員工追夢
關於TC2，還有一個很有趣的角度：老闆跟員工的關係。聽起來有點老套，人人都sell人情味，難道間間小店都咁有人情味？主廚做了十年、第一個紋身「奉獻」予員工、在餐廳搞舞台劇，沒有酬勞、沒有責任，全為自發。

曾在TC2工作接近兩年、手臂佈滿紋身的女生Sunnie，現於紋身店做學徒，間中仍於TC2兼職。18歲已對紋身有興趣，老闆為了鼓勵她追夢，答應讓Sunnie為他紋上人生第一個圖案，「老闆放心讓我設計，之前跟他傾偈，他說喜歡外星人，所以我就以外星人做藍圖，下面有個咖啡杯！」說畢Sunnie忍不住大笑。她跟老闆的互動亦是有趣，「有冇掛住我？」「完全冇，唔使擔心！」說是同事，倒不如說是互寸的好友，毫無長輩後輩的拘謹。

Sunnie說，在TC2上班沒有返工的感覺，「似來玩多點，感覺好舒服！」但請別以為她是在搗亂，「彈吓彈吓」與老闆吹水之餘，洗杯、出餐樣樣做齊，熟手利落。TC2更見證她成長：學生時期未認清目標，跌跌撞撞，直至找到理想。「以前在學校，我說話不多，每每回到TC2，就會好開心，又會周圍走。中學未畢業做到出來社會工作，這裏看着我成長，但它快要消失了。」

Sunnie旁的男生眼明手快，舀湯、烘多士，六客前菜大功告成。他叫阿業，在TC2做了接近五年，亦是一名手作人。TC2的木櫃，是他的心機之作。「當初揼櫃純粹係睇唔過眼，覺得呢度啲嘢好爛！」說畢也不禁笑了起來。一開始純粹抱着「打份工」心態的他，漸發現這兒成為他的「樹洞」。「工作頭兩年，大家都話我份人好cool，好難接近。但漸漸發現呢度係個好神奇嘅地方，老闆同我嘅生活圈子有啲距離，但並非不能交心，令我放心將心事交給他。慢慢有甚麼事，都會想返嚟分享。」

員工創劇目 邊食邊睇舞台劇
臨別在即，在TC2兼職的舞台劇演員阿威連同他的朋友，以柏樹街23號（TC2現址）與香港歷史為藍本，上映了名為《四味人生》的劇目，岑仔老闆更客串演出。故事內容是關於現址前身為布行，代表着七、八十年代工業興旺時期。經歷工廠北移、沙士，一波又一波的移民潮，社會氣氛陷入低壓。餐廳環境固然充滿局限，但在演員、廚師及侍應合作下，食客一邊享受美食，一邊欣賞演出。

「本來想做一個類似『TC2節』，而第一個表演就是《四味人生》。然而策劃期間，卻遇上要『唞一唞』的時機。但結業在即，能有一個由同事策劃的舞台劇，亦算是完美的總結！」話雖如此，兩位老闆仍不排除日後捲土重來，「就看時機吧！」

老闆似係知識份子 但想學法國開沙龍cafe shop 比文化人 知識份子有個聚腳點 睇得香港人太高

香港人去starbuck pacific 喜茶 台式奶茶架咋

香港文化講速食，學奧地利，法國個d小資產文化氛圍cafe唔係好行得通，有d可惜